<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <a id="atomic" />
            <h1><a href="#_atomic">Атомные шахматы</a></h1>
            <p>    Атомные шахматы представляют собой увлекательный вариант
                классической игры, который сохраняет стандартную начальную
                расстановку фигур и базовые правила их перемещения, но кардинально
                меняет механику взятий. Главное отличие кроется в том, что любое
                взятие фигуры на доске вызывает так называемый «атомный взрыв».
                В результате этого взрыва с доски немедленно удаляются как сама
                захваченная фигура, так и фигура, которая совершила взятие. Кроме
                того, взрывная волна затрагивает все соседние клетки в радиусе одного
                шага, уничтожая любые другие фигуры обоих цветов, оказавшиеся в этом
                квадрате три на три.
            </p>
            <p>    Единственным исключением из правила тотального уничтожения являются
                пешки. Пешки обладают уникальным иммунитетом к взрывной волне: если
                в зоне поражения оказываются пешки, они остаются на доске совершенно
                невредимыми, несмотря на бушующий вокруг них атомный взрыв. Однако
                сами пешки могут быть взяты обычным порядком, и в момент их взятия
                также происходит взрыв, который уничтожает атакующую фигуру и все
                не пешечные фигуры вокруг, но саму взорвавшуюся пешку убирает с доски
                по стандартным правилам взятия.
            </p>
            <p>    Особые ограничения в атомных шахматах накладываются на короля.
                Поскольку любое взятие сопровождается взрывом на поле атакующей
                фигуры, король никогда не может совершать взятия, так как в противном
                случае он сам стал бы жертвой собственного взрыва и исчез бы с доски.
                Из этого следует строгое правило: запрещены любые ходы, которые
                приводят к взрыву собственного короля. Угрозы королю делятся на прямые,
                когда ему объявляется классический шах, и непрямые, когда соперник
                угрожает взорвать короля, взяв фигуру или пешку, стоящую с ним на
                соседней клетке.
            </p>
            <p>    Условие победы в этой игре также претерпевает изменения. Игрок
                побеждает, если ему удается взорвать короля соперника, не уничтожив
                при этом своего собственного. В отличие от традиционных шахмат, где
                мат означает неизбежность взятия короля в будущем, здесь король
                физически исчезает с доски в результате взрывной волны. Также возможна
                победа путем объявления «атомного мата», когда королю противника
                объявляется шах, от которого невозможно спастись, учитывая, что король
                не имеет права бить атакующую фигуру. Если же королю не угрожает
                опасность, но у него нет ни одного допустимого хода, на доске возникает
                пат, что, как и в классических шахматах, означает ничью.
            </p>
        </div>
</ru>