<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <a name="alice" />
            <h1><a href="#_alice">Шахматы Алисы</a></h1>
            <p> Шахматы Алисы — это оригинальный вариант классической шахматной игры,
                созданный в 1953 году Верноном Партоном. Особенность игры заключается
                в использовании двух шахматных досок вместо одной, что создаёт
                эффект «зеркального мира», вдохновлённый книгой Льюиса Кэрролла
                «Алиса в Зазеркалье». В начальной позиции все фигуры располагаются
                на доске А в стандартном порядке, тогда как доска Б остаётся пустой.
                Название игры отражает её суть: подобно Алисе, проходящей сквозь
                зеркало, шахматные фигуры после каждого хода перемещаются на
                соответствующее поле противоположной доски, создавая уникальную
                динамику и тактическую глубину.
            </p>
            <p> Механика ходов в шахматах Алисы сохраняет базовые принципы
                классических шахмат: фигуры ходят и бьют так же, как в обычной игре.
                Однако после завершения хода, независимо от его типа, сходившая
                фигура автоматически переносится на то же самое поле, но на другой
                доске. Это правило переноса кардинально меняет стратегию: атака,
                подготовленная на одной доске, может быть нейтрализована фигурой,
                появившейся с другой доски, а фигуры могут неожиданно «исчезать»
                из зоны контроля противника, создавая эффект непредсказуемости.
            </p>
            <p> Для выполнения хода необходимо соблюдение двух условий: ход должен
                быть легальным на той доске, где он совершается, и поле назначения
                на противоположной доске должно быть свободным. Взятие фигур
                возможно только в пределах одной доски — то есть фигура может
                атаковать только ту фигуру противника, которая находится с ней на
                одной доске. После взятия атакующая фигура всё равно перемещается
                на противоположную доску, что часто приводит к нестандартным позициям
                и требует от игроков умения просчитывать последствия на двух игровых
                плоскостях одновременно.
            </p>
            <p> Особые правила касаются короля и шаха: король не может переместиться
                на поле, если после переноса на другую доску он окажется под шахом.
                Рокировка в большинстве вариантов правил разрешена и также
                сопровождается переносом короля и ладьи на противоположную доску.
                Правило взятия на проходе обычно не применяется, хотя формально не
                запрещено — его использование зависит от договорённости игроков.
                Эти нюансы делают защиту короля более сложной задачей, поскольку
                угроза может возникнуть с неожиданной стороны — из «зеркального»
                измерения.
            </p>
            <p> Тактическая специфика шахмат Алисы позволяет реализовывать матовые
                атаки за минимальное число ходов, что иногда приводит к так называемым
                «дурацким» или «детским» матам. Например, после серии неосторожных
                ходов чёрных белые могут поставить мат уже на третьем ходу, используя
                то, что защитные фигуры противника, пытаясь закрыться от шаха,
                исчезают с доски, на которой находится король. Такая возможность
                требует от игроков повышенной внимательности и понимания того,
                как перенос фигур влияет на безопасность короля и контроль над
                ключевыми полями.
            </p>
            <p> Со временем вокруг базовых правил шахмат Алисы сформировалось
                несколько вариаций, расширяющих или модифицирующих исходную концепцию.
                В некоторых версиях чёрные начинают партию на второй доске, в других
                разрешены «нулевые» ходы — перенос фигуры без изменения её положения
                на доске. Существуют также варианты, где перенос не является
                обязательным, если поле на другой доске занято. Несмотря на
                разнообразие интерпретаций, ядро игры остаётся неизменным:
                взаимодействие двух игровых пространств создаёт уникальный опыт,
                сочетающий логику классических шахмат с элементами сюрреалистичной
                стратегии, где реальность постоянно «переворачивается», как в
                зазеркальном мире Алисы.
            </p>
        </div>
</ru>