<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <p> Астральные шахматы представляют собой вариант классической игры,
                в который введена новая фигура под названием Телепорт.
                Эта фигура заменяет одного из начальных коней у каждого игрока,
                сохраняя симметрию расстановки и не нарушая привычную дебютную
                структуру. Все остальные фигуры и пешки остаются на своих
                стандартных клетках. Базовые правила шахмат, включая рокировку,
                взятие на проходе, превращение пешек, шах, мат, пат, а также
                правила о троекратном повторении позиции и пятидесяти ходах
                без взятий или ходов пешек, действуют без изменений. Единственное
                уточнение касается превращения пешек: достигнув последнего ряда,
                пешка может стать только ферзём, ладьёй, слоном или конём.
                Превратить пешку в Телепорт нельзя.
            </p>
            <p> Телепорт ходит двумя способами. Первый способ полностью повторяет
                ход коня. Фигура перемещается на две клетки в одну сторону и на
                одну клетку в перпендикулярном направлении, перепрыгивает через
                любые фигуры и может таким образом брать вражеские фигуры.
                Второй способ называется телепортацией. Вместо обычного хода
                фигура может мгновенно переместиться на любую свободную клетку
                доски, игнорируя все препятствия и фигуры. Во время телепортации
                взятие невозможно, фигура лишь меняет своё положение.
                Телепортация также не ставит шах, даже если после перемещения король
                противника оказывается на линии атаки. Шах может быть объявлен
                только обычным конским ходом этой фигуры.
            </p>
            <p> Для сохранения баланса игра вводит несколько строгих ограничений
                на телепортацию. Фигура не может переместиться на клетку, которая
                в данный момент находится под атакой любой вражеской фигуры,
                включая пешки, коней, слонов, ладей, ферзей и короля. Это правило
                обязывает игрока заранее оценивать контроль над полями и выбирать
                только безопасные зоны для высадки. После использования телепортации
                фигура теряет эту способность на один ход. На следующем своём
                перемещении Телепорт обязан сделать обычный конский ход или остаться
                на месте, пока не походит другая фигура игрока, после чего способность
                снова становится доступной. Запрещено также телепортироваться из-под
                шаха, если на доске не осталось безопасных клеток, поскольку шах
                обязан быть устранён стандартными методами.
            </p>
            <p> По силе фигура Телепорт оценивается
                примерно в четыре с половиной пешки. Она превосходит слона и коня
                благодаря уникальной мобильности, но уступает ладье из-за невозможности
                брать фигуры при прыжке и необходимости перезарядки.
            </p>
            <p> Стратегия игры требует постоянного контроля над пустыми клетками
                и понимания темпа. Игрокам приходится заранее занимать или атаковать
                ключевые поля, чтобы сузить возможности противника для прыжков.
                Телепорт наиболее эффективен в связке с конём: одна фигура создаёт
                прямые угрозы обычным ходом, а вторая готовит безопасную площадку
                для телепортации на следующем ходу. Типичный сценарий выглядит так:
                фигура прыгает на незанятую клетку, игрок делает выжидательный ход
                для перезарядки, а затем Телепорт обычным конским прыжком берёт
                ценную фигуру или организует матовую атаку. Противник, в свою очередь,
                должен стараться держать свои фигуры в плотной координации,
                перекрывать линии и не оставлять тыл открытым. Все остальные аспекты
                игры, включая учёт ничьих и правил поведения фигур, полностью
                соответствуют классическим шахматам, что позволяет легко освоить
                вариант любому знакомому с игрой человеку.
            </p>
        </div>
</ru>