<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <p> Шахматы Капабланки, разработанные третьим чемпионом мира Хосе
                Раулем Капабланкой в 1920-х годах, разворачиваются на прямоугольной
                доске 10×8 и представляют собой попытку модернизировать классическую
                игру для предотвращения «ничьей смерти». В отличие от более поздних
                модификаций, эта версия сохраняет традиционную восьмирядную глубину,
                что обеспечивает естественный темп развития пешек, тогда как
                расширенная ширина позволяет разместить два новых типа фигур —
                канцлера и архиепископа. Канцлер объединяет ходовые качества ладьи
                и коня, а архиепископ сочетает возможности слона и коня, что придаёт
                партии принципиально новую тактическую окраску. Начальная расстановка
                в окончательном варианте Капабланки размещает архиепископа на вертикали
                "с" (между ферзевым конём и слоном), а канцлера — на вертикали h (между
                королевским конём и слоном), что обеспечивает защиту всех пешек в
                стартовой позиции.
            </p>
            <p> Правила движения фигур в этой разновидности в целом соответствуют
                классическим, однако ключевые механизмы адаптированы под увеличенный
                размер доски. Рокировка сохраняется, но король при её выполнении
                перемещается на три поля по горизонтали вместо двух, что логично
                учитывает большее расстояние между углами доски. Пешки сохраняют
                право двойного шага с начальной позиции и правило взятия на проходе,
                а при достижении последней горизонтали могут превратиться в любую фигуру,
                включая канцлера или архиепископа. Важным отличием от некоторых других
                больших шахмат является отказ от искусственных ограничений: игра
                развивается естественно, сохраняя высокую тактическую насыщенность
                за счёт присутствия сверхмощных гибридных фигур, способных атаковать
                по нескольким типам траекторий одновременно.
            </p>
            <p> Стратегическая специфика шахмат Капабланки определяется уникальным
                балансом между традиционными и новыми фигурами, а также историческим
                контекстом их создания. В отличие от готических шахмат, где расстановка
                фигур была модифицирована Эдом Трайсом для устранения теоретических
                слабостей, оригинальный вариант Капабланки отражает видение самого
                чемпиона, стремившегося не усложнять игру, а обогатить её стратегическое
                содержание. Архиепископ, способный в одиночку поставить мат королю,
                приобретает особую ценность в эндшпиле, тогда как канцлер доминирует
                на открытых линиях в миттельшпиле. При этом компактное взаимодействие
                фигур на старте и быстрое вступление в бой создают условия, где
                позиционное понимание и точный расчёт оказываются важнее заученных
                дебютных схем.
            </p>
            <p> Практическая привлекательность шахмат Капабланки подкреплена их
                исторической значимостью и поддержкой международного сообщества
                любителей нестандартных шахматных форматов. Игра служит удобным
                полигоном для отработки навыков оценки позиции в условиях расширенного
                материала, а также для изучения взаимодействия нестандартных фигур
                в динамичных миттельшпилях. Быстрый темп развития фигур на старте,
                адаптация правил рокировки и оригинальная система превращения пешек
                делают каждую партию насыщенной нестандартными идеями. Благодаря
                сочетанию инновационности правил, логической завершённости и
                эстетической привлекательности эта разновидность заслужила репутацию
                одного из наиболее гармоничных вариантов больших шахмат,
                предлагающего игрокам свежий опыт без утраты классической сути игры.
            </p>
        </div>
</ru>