<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div class="page-break">
            <a name="intro" />
            <h1>Введение</h1>
            <p>
                    Содержание этой книги разбито на несколько функциональных блоков,
                которые становятся определяющими при взгляде на это со стороны.
                Разные правила, разные стартовые позиции игр, использование двух наборов
                фигур, дополнительных шахматных кубиков или фигур-додекаэдров и т.д. Это
                разделение, но в то же время попытка увидеть единство, то, что
                объединяет все варианты шахмат.
            </p>
            <p>
                    Но зачем тогда искать единство? Зачем пытаться связать в одну
                нить классические шахматы и игру с фигурами-кубиками D12?
                Потому что за внешней пестротой скрывается неизменное ядро. Что
                объединяет все эти игры? Дуэль интеллектов - несмотря на кубики или
                странные фигуры, побеждает тот, кто лучше просчитал последствия,
                кто лучше понял замысел противника. Борьба за ресурс - будь то время,
                пространство на доске или материал фигур — суть конфликта остается
                экономической и территориальной войной в миниатюре. Эстетика решения -
                красивая комбинация в шахматах Капабланки и изящный манёвр в
                случайных шахматах вызывают одинаковый всплеск эмоций.
                Это чувство гармонии, найденной в хаосе вариантов.
            </p>
            <p>
                   В конечном счете, эта книга — доказательство того, что шахматы
                шире, чем мы привыкли думать. Разделение на блоки помогает нам
                ориентироваться, но истинная ценность кроется в понимании того,
                что все эти игры — диалекты одного великого языка. Языка логики,
                конфликта и творчества.
            </p>
            <p>
                   Таким образом, структура книги служит лишь инструментом.
                Настоящая цель — привести вас к осознанию универсальности шахматной
                идеи. Где бы ни стояли фигуры, на какой бы поверхности ни велась
                битва и какие бы правила ни диктовали условия, побеждает тот, кто
                мыслит глубже, видит дальше и чувствует игру тоньше. Это и есть
                то единство, которое я приглашаю вас открыть.
            </p>
        </div>
</ru>