<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <a name="grand_chess" />
            <h1>Большие шахматы или ГрандЧес</h1>
            <p> Большие шахматы, или ГрандЧес, представляют собой масштабную
                вариацию классической игры, разработанную Кристианом Фрилингом
                в 1984 году для доски размером 10×10 клеток. Это расширение
                игрового пространства позволяет разместить на стартовой позиции
                не только полный набор традиционных фигур, но и две дополнительные
                пешки, а также два принципиально новых типа фигур — маршала
                и кардинала. Маршал сочетает в себе ходовые качества ладьи и коня,
                тогда как кардинал объединяет возможности слона и коня, что придаёт
                партии уникальную тактическую глубину и требует от игроков
                переосмысления привычных стратегических шаблонов. Начальная
                расстановка также отличается от классики: пешки занимают третью
                горизонталь, ладьи стоят по углам первой, а остальные фигуры,
                включая новые, располагаются между ними на второй линии, создавая
                симметричную и сбалансированную позицию.
            </p>
            <p> Особенностью правил ГрандЧеса является отказ от рокировки —
                этот механизм был сочтён излишним, поскольку на просторной доске
                ладьи могут быстро вступать в игру без необходимости освобождать
                короля, а сам король имеет больше возможностей для манёвра на
                начальной стадии партии. Пешки сохраняют право первого хода на
                одно или два поля вперёд, и правило взятия на проходе остаётся
                в силе, однако система превращения пешек претерпевает существенные
                изменения. Игрок может по своему желанию превратить пешку при её
                выходе на восьмую или девятую горизонталь, но на десятой горизонтали
                превращение становится обязательным. При этом пешка может превращаться
                только в ту фигуру, которая ранее была потеряна данной стороной,
                что исключает возможность наличия двух ферзей или других дубликатов
                и добавляет элемент стратегического планирования материальных ресурсов.
            </p>
            <p> Ещё одним важным ограничением является правило, согласно которому пешка,
                достигшая девятой горизонтали и не имеющая доступной фигуры для
                превращения, обязана оставаться на этой линии, хотя при этом сохраняет
                способность объявлять шах королю противника. Это создаёт интересные
                позиционные нюансы: игрок может сознательно задержать превращение,
                чтобы сохранить гибкость или избежать невыгодного размена. Дальнобойные
                фигуры на просторной доске получают больше оперативного пространства,
                однако присутствие маршалов и кардиналов, способных атаковать по
                нескольким типам траекторий одновременно, компенсирует это увеличение
                и поддерживает высокий уровень тактической напряжённости на протяжении
                всей партии.
            </p>
            <p> Практическая ценность ГрандЧеса заключается в его способности расширять
                горизонты шахматного мышления, предлагая игрокам новый опыт оценки
                позиции в условиях увеличенного материала и пространства. Быстрый
                темп развития фигур на старте, отсутствие рокировки и оригинальная
                система превращения пешек делают каждую партию динамичной и насыщенной
                нестандартными идеями. Благодаря поддержке со стороны сообщества
                любителей шахматных вариантов и проведению киберчемпионатов, эта
                разновидность заслужила репутацию одной из наиболее сбалансированных
                и эстетически привлекательных больших шахмат, сочетающей инновационность
                правил с логической завершённостью классической игры.
            </p>
        </div>
</ru>