<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <a name="berolina" />
            <h1>Шахматы Беролины</h1>
            <p> Шахматы Беролины представляют собой оригинальный вариант
                классических шахмат, в котором стандартные пешки заменены
                на так называемые пешки Беролина. Все остальные фигуры —
                ладьи, кони, слоны, ферзь и король — сохраняют свои обычные
                ходовые характеристики и правила перемещения. Таким образом,
                стратегическая основа игры остаётся узнаваемой, однако изменённое
                поведение пешек существенно трансформирует тактическую картину
                партии, требуя от игроков нового подхода к контролю центра и
                построению пешечных структур.
            </p>
            <p> Пешка Беролина движется по доске иначе, чем её классический аналог:
                без взятия она перемещается на одно поле по диагонали вперёд,
                тогда как захват фигур противника производит прямым движением
                на клетку вперёд по вертикали. Эта инверсия привычного механизма
                делает пешку более мобильной в начале игры и меняет принципы
                взаимодействия пешечных цепей. Игрокам приходится пересматривать
                оценочные критерии позиций, поскольку традиционные пешечные форпосты
                и блокировки теряют свою прежнюю эффективность.
            </p>
            <p> Как и обычная пешка, беролинская получает право на двойной ход
                при первом перемещении, но реализуется оно по диагонали: с исходной
                позиции фигура может пройти сразу два поля вперёд по диагонали.
                Это расширяет возможности быстрого развёртывания и создаёт новые
                тактические мотивы, включая специфические варианты взятия на проходе.
                Правило en passant применяется в зеркальном отражении: пешка Беролина
                может взять вражескую пешку, если та, двигаясь прямо, миновала поле,
                находящееся под диагональным ударом.
            </p>
            <p> При достижении последней горизонтали пешка Беролина подлежит
                превращению в любую фигуру, кроме короля, по выбору игрока — точно
                так же, как в классических шахматах. Эта особенность придаёт эндшпилю
                дополнительную динамику, поскольку диагональное продвижение пешек
                часто позволяет быстрее достичь поля превращения. Несмотря на
                относительную редкость в соревновательной практике, шахматы Беролины
                периодически становятся темой турниров, включая заочные соревнования,
                что подтверждает устойчивый интерес к этому варианту среди любителей
                шахматных экспериментов.
            </p>
        </div>
</ru>