<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <a name="mini_3x3" />
            <h1>Миниатюрные шахматы на доске 3x3</h1>
            <p> Миниатюрные шахматы на доске 3×3 представляют собой упрощённую
                версию классической игры, сохраняющую при этом основные принципы
                шахматного поединка. Партия ведётся стандартным набором фигур,
                а цель остаётся неизменной — поставить мат королю противника.
                Однако из-за предельно малого размера игрового поля некоторые
                специальные правила исключаются: здесь невозможна рокировка,
                отсутствует возможность хода пешкой на два поля сразу и, как следствие,
                не применяется взятие на проходе. Пешки достигают последней горизонтали
                уже на втором своём продвижении и обязаны превратиться в любую фигуру,
                кроме короля, что придаёт игре особую динамику и тактическую
                насыщенность.
            </p>
            <p> Особенностью данной разновидности является отсутствие фиксированной
                начальной расстановки фигур. Поскольку доска слишком мала для
                традиционного развёртывания армий, партия может начинаться с
                любой юридически допустимой позиции, что открывает простор для
                экспериментов и решения задач. Игроки поочерёдно делают ходы, соблюдая
                обычные правила движения фигур: ладья ходит по вертикалям и горизонталям,
                слон — по диагоналям, конь — буквой «Г», ферзь сочетает возможности
                ладьи и слона, а король перемещается на одно поле в любом направлении.
                Из-за тесноты доски фигуры оказываются в постоянном контакте,
                и каждая ошибка может стать фатальной.
            </p>
            <p> Несмотря на кажущуюся простоту, игра обладает значительной
                теоретической глубиной. В 2001–2004 годах она была полностью
                «решена»: построены базы данных всех возможных позиций, и для
                каждой из них определён оптимальный исход при наилучшей игре
                обеих сторон. Общее количество легальных позиций превышает
                триста миллионов, а самый длинный форсированный мат занимает
                шестнадцать ходов. Это делает 3×3 шахматы интересным объектом
                для анализа и тренировки тактического зрения: даже опытные игроки
                могут найти в них новые идеи и неожиданные комбинации.
            </p>
            <p> Практическое применение мини-шахмат выходит за рамки развлечения:
                они служат удобной моделью для изучения эндшпильных принципов,
                оценки ценности фигур в стеснённых условиях и отработки точности
                расчёта. Благодаря компактности партии проходят быстро, что позволяет
                за короткое время рассмотреть множество вариантов и позиций. При
                этом игра сохраняет эстетическую привлекательность классических шахмат,
                предлагая игроку концентрированную дозу стратегии и тактики. Именно
                это сочетание простоты правил и глубины содержания обеспечивает
                миниатюрным шахматам устойчивый интерес со стороны любителей и
                исследователей игры.
            </p>
        </div>
</ru>