<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <p>    Игра с ладьёй представляет собой логическую игру, которая
                использует шахматную доску для наглядной иллюстрации принципов
                классической математической игры Ним. Для партии потребуется
                стандартное шахматное поле или же доска, бесконечно простирающаяся
                вправо и вверх. В начале игры на поле располагается единственная
                фигура — ладья, которая может быть установлена в любую клетку,
                хотя часто её стартовой позицией выбирают верхний правый угол.
                В состязании участвуют два игрока, которые делают ходы строго по
                очереди, пытаясь перехитрить друг друга и прийти к финишной клетке
                раньше соперника.
            </p>
            <p>    Правила передвижения фигуры предельно просты, но накладывают
                существенные ограничения на возможные манёвры. За один свой ход
                участник может переместить ладью на абсолютно любое количество
                клеток, однако делать это разрешено только в двух направлениях:
                строго вниз или строго влево. Двигать фигуру вправо, вверх или
                по диагонали категорически запрещено, равно как и оставаться на
                прежнем месте. Главная цель состязания заключается в том, чтобы
                добраться до левого нижнего угла доски, то есть клетки с координатами
                A1 или (1, 1). Победителем объявляется тот игрок, чей ход окажется
                финальным и переместит ладью на эту заветную клетку, лишив оппонента
                возможности сделать ответный шаг.
            </p>
            <p>    С точки зрения теории игр этот шахматный вариант является точной
                графической интерпретацией двукучечного Нима, где координаты ладьи
                по горизонтали и вертикали аналогичны количеству предметов в двух
                независимых кучках. Перемещение фигуры влево или вниз математически
                эквивалентно изъятию произвольного числа объектов из одной из кучек.
                Выигрышная стратегия в этой дуэли сводится к удержанию ладьи на
                главной диагонали доски, где её горизонтальная и вертикальная
                координаты всегда равны между собой. Если ладья изначально стоит
                не на диагонали, первый игрок может безошибочно выиграть, просто
                переместив её на равноудалённое расстояние от обоих краёв и в дальнейшем
                лишь зеркально копируя любые попытки соперника восстановить паритет.
            </p>
        </div>
</ru>