<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <a id="horde" />
            <h1><a href="#_horde">Орда</a></h1>
            <p> Шахматный вариант «Орда» представляет собой уникальное асимметричное
                противостояние, кардинально отличающееся от классических партий
                своим стартовым балансом сил. В этом режиме на доске сталкиваются
                две совершенно неравные армии, что заставляет игроков применять
                нестандартные тактики и глубоко продумывать стратегию с первых
                же ходов.
            </p>
            <p> Белые в этой игре берут на себя роль той самой Орды, выходя на
                бой в составе целых тридцати шести пешек. Эта огромная масса,
                которую в правилах называют просто «Пешками», плотно заполняет
                пространство доски, создавая мощный барьер и обладая подавляющим
                численным преимуществом над соперником.
            </p>
            <p> Их противникам, играющим за черных, достается роль «Фигур» с
                абсолютно стандартным набором традиционных шахматных войск. Несмотря
                на наличие ферзя, ладей, слонов и коней, черным приходится крайне
                непросто, ведь им предстоит буквально прорубать себе путь сквозь
                густой частокол белых рядов, пытаясь выжить и перехватить инициативу.
            </p>
            <p> Условия достижения победы для обеих сторон строго определены и
                диктуют абсолютно разные глобальные цели на партию. Задача черных
                заключается в тотальном истреблении Орды: им необходимо уничтожить
                каждую белую пешку, включая даже те, которые в процессе игры успеют
                достичь последней горизонтали и превратиться в новые фигуры.
            </p>
            <p> Белые же стремятся к классической шахматной цели, которая
                заключается в неизбежном матовании черного короля. Чтобы
                реализовать это на практике, Орде необходимо грамотно продвигать
                свои ряды, использовать колоссальный численный перевес для создания
                тактических угроз и постепенно трансформировать пешечную массу в
                решающую матовую атаку.
            </p>
            <p> Базовые правила ходов полностью соответствуют стандартным шахматам,
                но с важным исключением для белых пешек на первой линии. Они имеют
                право делать первый ход сразу на две клетки вперед, однако черные
                не могут бить их на проходе после такого двойного шага, что добавляет
                игре дополнительной глубины, которую активно изучают в тематических
                руководствах и сообществе.
            </p>
            <p> Для игры в Орду также можно использовать кубики D6 или D12, понадобится
                36 кубиков D6 с белыми фигурами + 16 кубиков D6 с черными или 52
                кубика D12 с обоими цветами фигур на гранях. Наборы фигур КСАЯМ (XAYAM)
                как раз предоставляют такие кубики.
            </p>
        </div>
</ru>