<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<content>
    <ru>
        <p>[новый календарь] <b>Novac</b>: Календарь для тех, кто живёт по ритму — а не по расписанию.
            Представьте календарь, который не просто показывает даты, но помогает чувствовать время.
            Novac создан не для того, чтобы вы отмечали встречи или праздники — он для тех, кто работает по сменам, по
            циклам, по внутреннему ритму: четыре дня через четыре дня, сутки через трое, два через два, или любой
            другой повторяющийся график, где обычный календарь сбивает с толку.
        </p>
        <p>
            Вместо привычной недели из семи дней Novac вводит четырёхдневный цикл, вшитый прямо в ткань времени. Каждый
            день помечен одним из четырёх типов — alpha, beta, gamma, delta — и этот ритм идёт без перерывов с декабря
            2023 года и на десятилетия вперёд. Независимо от того, выходной сегодня или рабочий, праздник или будень —
            вы всегда видите, на каком такте вы находитесь. Это особенно ценно для медиков, пожарных, дежурных,
            водителей, охранников, IT-специалистов и всех, чья работа живёт по собственным часам.
        </p>
        <p>
            При этом Novac полностью совместим с обычной неделей: понедельник, вторник, выходные — всё на месте. Просто
            теперь у вас есть ещё один слой — невидимый, но надёжный пульс, который помогает не терять ориентацию в
            череде смен.
        </p>
        <p>
            Календарь охватывает 28 лет вперёд — с декабря 2023 по ноябрь 2051 — и организован по сезонам: зима, весна,
            лето, осень. Каждый сезон — своим цветом, своим настроением, но без отвлекающего декора. Числа крупные,
            контрастные, легко читаются даже в усталости. Праздники и выходные выделены, но не доминируют — потому что в
            вашем ритме важнее не календарные условности, а ваш личный цикл присутствия и отдыха.
        </p>
        <p>
            Novac — это не инструмент контроля.
            Это опора.
            Поле, в котором ваш график обретает форму, а вы — покой в ритме.<br />
            <a href="x/xmap/other/novac/novac.html">
                [HTML] Цветной календарь, 28 лет: с декабря 2023 до ноября 2051</a>.<br />
            <a href="x/xmap/other/novac/novac.bw.html">
                [HTML] Черно-белый календарь 28 лет: с декабря 2023 до ноября 2051</a>.<br />
            <a href="x/xmap/other/novac/novac.2026.a4.pdf">[ PDF] Цветной календарь 2026 год</a>.<br />
            <a href="x/xmap/other/novac/novac.2026.bw.a4.pdf">[ PDF] Черно-белый календарь 2026 год</a>.
        </p>
    </ru>
    <en>
        <p>en</p>
    </en>
</content>