<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <a id="makruk" />
            <h1><a href="#_makruk">Макрук</a></h1>
            <p>    Макрук, также известный как тайские шахматы, является древней
                настольной игрой и национальной шахматной разновидностью Таиланда.
                Партия разыгрывается на доске размером восемь на восемь клеток,
                однако начальная расстановка фигур имеет свои уникальные особенности.
                Пешки в макруке располагаются на третьем ряду, а ферзь, называемый
                здесь метом, встает непосредственно рядом с королем. Набор фигур
                отражает историческую военную структуру древнего Сиама и включает
                короля, ладьи, коней, слонов, ферзей и пешек.
            </p>
            <p>    Движение фигур существенно отличается от международных шахмат,
                что делает игру более позиционной и неспешной. Пешки перемещаются
                только на одну клетку вперед и бьют по диагонали, не имея права на
                двойной начальный ход. При достижении шестого ряда пешка превращается
                и получает возможности движения мета. Сам мет считается самой слабой
                фигурой в игре, поскольку может отходить лишь на одну клетку по
                диагонали. Слон, или кхон, обладает более сложной траекторией,
                перемещаясь на одну клетку по диагонали или на одну клетку строго
                вперед.
            </p>
            <p>    Король, конь и ладья передвигаются по доске точно так же, как
                в классических шахматах. Король делает один шаг в любом ортогональном
                направлении, конь совершает стандартные Г-образные прыжки через
                другие фигуры, а ладья скользит на любое количество клеток по
                горизонтали или вертикали. Главная цель игры остается неизменной и
                заключается в объявлении мата неприятельскому королю. Из-за ограниченной
                мобильности большинства фигур постановка мата является сложным и
                длительным процессом, требующим точного расчета и глубокого позиционного
                понимания.
            </p>
            <p>    Важной особенностью макрука является наличие специальных правил
                подсчета ходов, которые применяются для предотвращения бесконечной
                игры, когда на доске не остается пешек. Если сторона, имеющая
                материальное преимущество, не может поставить мат в рамках строго
                ограниченного количества ходов, партия признается ничьей. Точное число
                разрешенных ходов зависит от оставшихся фигур и их расположения на доске.
                Это правило заставляет лидирующего игрока действовать решительно и не
                позволяет искусственно затягивать очевидно выигранную позицию, что
                добавляет эндшпилю уникальную стратегическую глубину.
            </p>
        </div>
</ru>