<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <a name="king_chess" />
            <h1><a href="#_king_chess">КингЧесс</a></h1>
            <p> КингЧесс представляет собой радикальный отход от классической
                начальной расстановки, предлагая игрокам начинать партию на
                абсолютно пустой доске. Весь стартовый комплект фигур у каждого
                соперника находится в специальном резерве, и процесс появления армий
                на поле боя становится неотъемлемой частью стратегии.
                Базовые принципы перемещения фигур и конечная цель игры сохраняются,
                однако механика ввода фигур в игру порождает совершенно новый
                пласт тактического и позиционного мышления, где игрок сам
                формирует свою начальную позицию прямо по ходу сражения.
            </p>
            <p> Структура ходов в этой игре подчиняется строгому правилу выбора.
                В свою очередь игрок обязан совершить только одно действие: либо
                выставить на доску любое количество фигур из своего резерва,
                либо сделать один обычный ход фигурой, которая уже находится в игре.
                Совмещать выставление и перемещение в рамках одного хода категорически
                запрещено. Единственным жестким императивом является самое начало
                партии: самым первым действием и белых, и черных обязательно
                должно стать выставление на доску короля. При этом в этот стартовый
                ход вместе с монархом на поле может выйти и целая группа других фигур,
                если игрок сочтет это нужным.
            </p>
            <p> Механика выставления фигур имеет ряд важных пространственных и
                геометрических ограничений. Игрок имеет право размещать свой резерв
                исключительно на своей половине доски, не заходя на территорию
                противника. При этом пешки не могут быть выставлены на самую последнюю
                горизонталь, то есть на линию, где в обычных шахматах стоят тяжелые
                фигуры. Особое внимание уделяется слонам: они обязаны занимать поля
                разного цвета. Это правило носит перманентный характер — даже если
                первый слон будет уничтожен в ходе битвы, второй слон все равно
                не сможет быть выставлен на поле того же цвета, на котором изначально
                побывал его предшественник.
            </p>
            <p> Перемещение фигур, уже вступивших в игру, также имеет свои нюансы,
                связанные с историей их появления на доске. Пешка получает право на
                классический первый ход сразу на две клетки вперед только в том случае,
                если она была выставлена на свою вторую от игрока горизонталь.
                Если же пешка была введена в игру глубже на своей территории,
                она лишается этого ускорения. Аналогичное логическое ограничение
                наложено и на взятие на проходе: этот маневр разрешен исключительно
                в ответ на физическое перемещение вражеской пешки по доске, но не в
                ответ на ее первоначальное выставление из резерва на соседнюю клетку.
            </p>
            <p> Правила рокировки изящно адаптированы под условия динамичного
                ввода фигур. Монарх может совершить рокировку, если он был выставлен
                на свое традиционное центральное поле и с момента появления на доске
                не совершал ни одного обычного хода. То же самое касается ладьи:
                она должна находиться на крайнем угловом поле и оставаться неподвижной
                после своего выставления. Интересной особенностью является то,
                что если первая ладья ушла с углового поля или была съедена,
                а игрок позже выставил вторую ладью ровно на ту же самую угловую
                клетку, рокировка с этой новой ладьей будет абсолютно законной,
                при условии неподвижности короля. Это превращает Кингчесс в
                увлекательную игру, где момент ввода тяжелых фигур и обеспечение
                безопасности короля требуют глубокого стратегического предвидения.
            </p>
        </div>
</ru>