<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <p>    Прогрессивные шахматы представляют собой нестандартный и динамичный
                вариант классической игры, который кардинально меняет привычный темп
                и структуру партии. В этом варианте сохраняются стандартная начальная
                расстановка фигур и базовые правила их перемещения по доске, однако
                принципиальное отличие кроется в том, что ходы выполняются не по одному,
                а целыми сериями. Количество ходов в каждой последующей серии неуклонно
                возрастает в арифметической прогрессии: белые начинают партию с одного
                единственного движения, черные отвечают серией из двух ходов подряд,
                затем белые делают уже три хода, черные — четыре, и так далее до конца
                игры.
            </p>
            <p>    Подобное нарастание темпа накладывает строгие ограничения на объявление
                шаха, чтобы предотвратить неизбежные атаки и сохранить интригу. Игроку
                разрешается объявить шах королю соперника исключительно самым последним
                ходом в своей текущей серии. Если король игрока оказался под шахом, он
                обязан устранить эту угрозу самым первым движением своей следующей серии.
                При этом существует важное правило прогрессивного мата: если единственным
                способом спастись от шаха является ответный шах королю противника, партия
                немедленно заканчивается поражением для того, кто не может полноценно
                защитить своего монарха.
            </p>
            <p>    Особые и весьма строгие условия в прогрессивных шахматах предусмотрены
                для специфических шахматных ситуаций, таких как взятие на проходе и пат.
                Взятие пешки на проходе разрешается только при одновременном соблюдении
                трех условий: бьющая пешка должна двигаться на поле, не занятое другими
                фигурами, битая пешка должна была пройти ровно два поля в предыдущей
                серии соперника, а само взятие обязано быть самым первым ходом в текущей
                серии. Что касается пата, то если у игрока не находится ни одного
                разрешенного хода, и при этом его король не находится под шахом, партия
                признается закончившейся вничью, что в данном варианте называется
                прогрессивным патом, даже если такая тупиковая ситуация возникла в
                середине серии.
            </p>
            <p>    Для предотвращения бесконечного затягивания партии в прогрессивных
                шахматах действует собственная модификация правила ничьей. Если на
                протяжении десяти подряд серий ни один из соперников не продвигает ни
                одну пешку и не совершает ни одного взятия фигур, игра автоматически
                считается завершенной вничью. Единственным исключением из этого правила
                является ситуация, когда одна из сторон способна четко доказать
                неизбежность своей победы. В целом, прогрессивные шахматы требуют от
                игроков совершенно иного, более глубокого тактического мышления,
                заставляя просчитывать длинные цепочки ходов внутри одной серии и
                постоянно адаптироваться к стремительно меняющемуся балансу сил на
                доске.
            </p>
        </div>
</ru>