<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <a id="marseillais_chess" />
            <h1><a href="#_marseillais_chess">Марсельские шахматы</a></h1>
            <p>    Марсельские шахматы представляют собой увлекательный вариант
                классической игры, главной особенностью которого является изменение
                базового темпа партии. В этом варианте каждый игрок за свой ход имеет
                право сделать не одно, а сразу два последовательных движения фигурами.
                При этом игрок волен выбирать, переместить ли одну и ту же фигуру
                дважды подряд или же задействовать две разные фигуры. Это фундаментальное
                изменение открывает совершенно новые тактические горизонты и позволяет
                создавать сложные многоходовые комбинации в рамках одного хода,
                кардинально меняя привычную стратегию.
            </p>
            <p>    Чтобы компенсировать огромное преимущество, которое получали бы
                белые из-за права первого хода и возможности сразу сделать два движения,
                в игру было введено важное балансирующее правило. В самом начале партии
                белые делают только одно движение, и лишь начиная со второго хода оба
                соперника получают право на полноценные двойные перемещения. Все базовые
                правила перемещения фигур сохраняются в неизменном виде, как и в
                классических шахматах. Такие специфические действия, как рокировка,
                по-прежнему засчитываются как одно полноценное движение, а не два,
                что требует от игроков тщательного планирования своих атак и защиты.
            </p>
            <p>    Особые ограничения в марсельских шахматах накладываются на объявление
                шаха, чтобы предотвратить неизбежные атаки и сохранить интригу до самого
                конца. Игроку строго запрещено объявлять шах королю противника своим
                первым движением, так как в этом случае он немедленно теряет право
                на второе движение в рамках своего хода. Если же шах объявлен вторым
                движением, ход считается завершенным, и соперник обязан ответить.
                При этом, если игрок сам оказался под шахом, он обязан своим первым
                движением либо уйти из-под удара, либо защитить короля, иначе ему
                засчитывается поражение. Также запрещено первым движением ставить
                своего короля под шах, чтобы вторым движением уйти из-под удара.
            </p>
            <p>    Дополнительные правила касаются специфических шахматных ситуаций,
                таких как взятие на проходе и пат. Взятие на проходе разрешено, но с
                определенными оговорками, чтобы избежать логических противоречий,
                связанных с тем, что битое поле могло быть занято другой фигурой в
                рамках одного хода противника. Условия победы и ничьей остаются
                классическими: партия заканчивается матом, если король атакован и
                не может спастись. Также возможен пат, если у игрока нет ни одного
                допустимого хода, что в условиях двойных перемещений требует особой
                осторожности, особенно в эндшпиле, где цена одной ошибки многократно
                возрастает.
            </p>
        </div>
</ru>