<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <p>    Пешечная дуэль представляет собой логическую игру, которая
                разворачивается на стандартной шахматной доске. В этом состязании
                участвуют два игрока, и перед началом партии у каждого из них имеется
                по три пешки, хотя в некоторых вариантах правил их количество может
                быть увеличено. Фигуры расставляются на противоположных крайних
                горизонталях и располагаются строго друг напротив друга. Право первого
                хода всегда принадлежит белым, и каждый ход заключается в перемещении
                только одной пешки своего цвета.
            </p>
            <p>    Особое внимание в игре уделяется правилам передвижения фигур.
                Самым первым ходом каждый из соперников может продвинуть свою пешку
                не далее середины шахматной доски. Однако во все последующие ходы игроки
                получают возможность перемещать фигуры на любое удобное количество клеток.
                В отличие от классических шахмат, пешки в этой дуэли обладают уникальной
                способностью двигаться не только вперед, но и назад по своей вертикали.
            </p>
            <p>    Главной целью каждого из игроков является создание такой позиции на
                доске, при которой противник окажется полностью лишен возможности сделать
                какой-либо легальный ход. С точки зрения теории игр, эта забава является
                наглядной иллюстрацией дискретной последовательной некооперативной игры
                с полной информацией и нулевой суммой. Математический анализ показывает,
                что при условии идеальной игры белые имеют гарантированную стратегию для
                победы. При этом любая, даже самая незначительная ошибка со стороны
                первого игрока, может стать фатальной и привести к победе черных, если
                те знают безупречный алгоритм действий. Именно эта особенность делает
                пешечную дуэль отличным демонстратором важности каждого отдельного хода
                и последствий отступления от оптимальной стратегии.
            </p>
        </div>
</ru>