<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <a id="really_bad_chess" />
            <h1><a href="#_really_bad_chess">Очень плохие шахматы</a></h1>
            <p> Настольная адаптация «Очень плохих шахмат» переносит безумие
                оригинальной концепции из мобильного приложения в физический мир,
                используя для генерации хаоса специальные шестигранные кубики D6.
                На грани этих игральных костей нанесены изображения различных
                шахматных фигур, которые и определяют состав армий. Сама партия
                по-прежнему разыгрывается на стандартной шахматной доске,
                а базовые правила перемещения фишек и конечная цель в виде
                мата вражескому королю остаются совершенно незыблемыми.
            </p>
            <p> Процесс подготовки к игре кардинально отличается от классических
                шахмат и полностью зависит от воли случая. Чтобы сформировать
                стартовую позицию, игроки бросают кубики для каждой клетки своей
                половины поля, заполняя пространство выпавшими фигурами. Чтобы
                партия вообще могла состояться и иметь логический финал, короли
                помещаются на доску вручную на классическую позицию,
                а вот вся остальная армия формируется
                исключительно бросками костей. Такой подход регулярно приводит к
                комичным и крайне несбалансированным ситуациям, когда одному
                игроку может выпасть целая батарея ферзей и ладей, а его оппонент
                окажется во главе отряда, состоящего исключительно из пешек и
                легких фигур.
            </p>
            <p> Из-за тотальной случайности стартовых расстановок любые
                классические дебюты и заученные тактические схемы теряют
                всякий смысл, заставляя участников полагаться исключительно
                на импровизацию и умение читать непривычную позицию. Сохраняется
                и суровое правило оригинала, полностью запрещающее ничейные исходы.
                Если в процессе партии игрок понимает, что его случайно собранная
                армия зашла в тупик и математически не способна привести к победе,
                ему не удастся зафиксировать ничью — по правилам таких «плохих
                шахмат» ему придется самостоятельно признать безысходность положения
                и сдаться.
            </p>
        </div>
</ru>