<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <a name="chess" />
            <h1>Шахматы</h1>
            <p>
                    Шахматы — это настольная игра для двух игроков. Цель игры проста:
                поставить мат королю противника. Мат означает, что король находится
                под ударом (под «шахом») и у него нет ни одного безопасного хода,
                чтобы уйти от угрозы или закрыться другой фигурой.
            </p>
            <p>
                    Игра проходит на квадратной доске 8×8 клеток, всего 64 поля.
                Клетки чередуются по цвету: светлые и тёмные. Доска ставится так,
                чтобы справа от каждого игрока находилась
                светлая клетка. У каждого игрока по 16 фигур: 1 король, 1 ферзь,
                2 ладьи, 2 слона, 2 коня и 8 пешек. Фигуры расставляются в два ряда.
                На задней линии (слева направо для белых): ладья, конь, слон, ферзь,
                король, слон, конь, ладья. Ферзь всегда стоит на поле своего цвета.
                Впереди — линия из 8 пешек. Первыми ходят белые.
            </p>
            <p>
                    Пешка ходит только вперёд на одну клетку. При первом ходе можно
                пойти на одну или сразу на две клетки. Бьёт пешка наискосок: на одну
                клетку вперёд по диагонали. Пешка не может ходить назад. Конь ходит
                буквой «Г»: две клетки вперёд (или назад, в сторону) и одна вбок.
                Единственная фигура, которая может «перепрыгивать» через другие фигуры.
                Слон ходит по диагоналям на любое расстояние, если путь свободен.
                Каждый слон ходит только по полям одного цвета. Ладья ходит по
                вертикалям и горизонталям на любое количество клеток, если путь свободен.
                Ферзь самая сильная фигура. Объединяет возможности ладьи и слона:
                ходит прямо и по диагонали на любое расстояние. Король ходит на одну
                клетку в любую сторону: прямо, по диагонали, влево, вправо.
                Не может пойти на поле, находящееся под ударом фигуры противника.
            </p>
            <p>
                    Взятие фигуры. Если фигура ходит на клетку, занятую фигурой противника,
                она «съедает» её — фигура противника убирается с доски.
            </p>
            <p>
                    Шах. Ситуация, когда король находится под ударом.
                Игрок обязан сделать ход, чтобы убрать короля из-под удара: уйти,
                закрыть короля другой фигурой или съесть атакующую фигуру.
            </p>
            <p>
                    Мат. Король под шахом, и у игрока нет ни одного законного хода,
                чтобы спасти короля. Игра заканчивается победой атакующего.
            </p>
            <p>
                    Пат. У игрока нет допустимых ходов, но его король НЕ находится
                под шахом. Игра заканчивается вничью.
            </p>
            <p>
                    Рокировка. Специальный ход, в котором участвуют король и ладья.
                Король сдвигается на две клетки в сторону ладьи, а ладья перепрыгивает
                через короля и встает рядом. Условия: ни король, ни ладья ещё не
                ходили в этой партии; между ними нет других фигур; король не находится
                под шахом и не проходит через битое поле.
            </p>
            <p>
                    Превращение пешки. Если пешка доходит до последней горизонтали
                (до конца доски), она заменяется на любую фигуру того же цвета
                (ферзя, ладью, слона или коня) по выбору игрока. Чаще всего
                выбирают ферзя.
            </p>
            <p>
                    Взятие на проходе. Специальное правило для пешек. Если пешка
                противника делает первый ход на две клетки вперёд и оказывается
                рядом с вашей пешкой по горизонтали, вы можете на следующем ходу
                взять её так, как если бы она прошла только одну клетку.
                Это правило действует только сразу после такого хода.
            </p>
            <p>
                    Правила поведения за доской. Тронул — ходи. Если игрок коснулся
                своей фигуры, он должен сделать ею ход, если это возможно.
                Если коснулся фигуры противника — должен её взять, если это
                разрешено правилами. Сделанный ход нельзя забрать назад в
                официальной игре, если только это не оговорено заранее, например,
                в дружеской партии.
            </p>
            <p>
                    Когда заканчивается партия? Победа, если поставлен мат
                королю противника, или противник сдался, или у противника
                закончилось время при игре с часами. Ничья, если пат,
                соглашение игроков, троекратное повторение одной и той же позиции,
                50 ходов без взятий и ходов пешками, или недостаточно фигур
                для постановки мата, например, король против короля.
            </p>
            <p>
                    Правила шахмат можно выучить за 15–20 минут.
                Но за этой простотой скрывается огромная глубина: количество
                возможных партий превышает число атомов в наблюдаемой Вселенной.
                Именно поэтому шахматы остаются интересными и новичкам,
                и профессионалам.
            </p>
        </div>
</ru>