<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <a name="mini_3x4" />
            <h1><a href="#_mini_3x4">Миниатюрные шахматы на доске 3x4</a></h1>
            <p> Миниатюрные шахматы на доске 3×4 представляют собой логическое
                развитие идеи сверхкомпактных шахмат, где к трёхклеточной ширине
                добавляется четвёртая горизонталь. Это небольшое расширение
                игрового пространства существенно меняет баланс сил: у фигур
                появляется чуть больше манёвра, а пешки получают возможность
                продвинуться на одну клетку дальше перед превращением. При этом
                сохраняются базовые принципы классических шахмат — те же фигуры,
                те же правила хода, та же цель партии. Однако теснота доски
                по-прежнему диктует свои условия: любые размены происходят мгновенно,
                а потеря даже пешки часто становится решающим фактором.
            </p>
            <p> В отличие от доски 3×3, где начальная расстановка часто остаётся
                неопределённой, вариант 3×4 допускает более структурированные
                стартовые позиции, приближенные к традиционным шахматам. Пешки
                обычно располагаются на второй и предпоследней горизонталях, а
                тяжёлые фигуры занимают крайние ряды. Прямоугольная форма доски
                создаёт асимметрию в движении дальнобойных фигур: ладья получает
                преимущество по вертикали, тогда как слон оказывается ограничен
                в диагональных возможностях. Конь, напротив, выигрывает от
                компактности поля — его прыжки быстрее достигают любого участка
                доски, что усиливает тактическую остроту дебюта.
            </p>
            <p> Теоретический анализ этой разновидности показал её значительную
                сложность: в 2009 году Кирилл Крюков завершил полное «решение»
                шахмат 3×4, построив базы данных для всех легальных позиций,
                число которых превышает 167 миллиардов. Самый длинный форсированный
                мат в этой игре занимает 43 хода, что свидетельствует о наличии
                глубоких стратегических планов даже в столь миниатюрном формате.
                Полученные результаты позволяют использовать эту модель для
                проверки алгоритмов искусственного интеллекта и отработки методов
                перебора вариантов в условиях ограниченного пространства.
            </p>
            <p> Практическая ценность мини-шахмат 3×4 заключается в их способности
                тренировать точность расчёта и чувство гармонии фигур в стеснённых
                условиях. Партии проходят быстро, что позволяет за короткое время
                проанализировать множество типовых окончаний и тактических ударов.
                При этом игра сохраняет эстетическую привлекательность больших
                шахмат, предлагая игроку концентрированный опыт стратегического
                мышления. Именно сочетание доступности правил, вычислительной
                глубины и педагогического потенциала делает этот вариант интересным
                как для любителей, так и для исследователей шахматной теории.
            </p>
        </div>
</ru>