<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ru>
        <div>
            <p> Гонка королей — это необычная и динамичная шахматная вариация,
                главная цель которой кардинально отличается от классических шахмат.
                Вместо того чтобы ставить мат сопернику, игрокам необходимо
                как можно быстрее перевести собственного монарха на противоположный
                край доски. Победителем признается тот, кто первым сумеет
                добраться своим королем до восьмой горизонтали.
            </p>
            <p> Для игры используется стандартный набор фигур, однако из партии
                полностью исключены пешки. Все оставшиеся фигуры перемещаются и
                рубят фигуры противника точно так же, как и в традиционных шахматах.
                Начальная расстановка на доске имеет свою уникальную схему,
                отличную от классической, что сразу задает особый темп и заставляет
                с первых ходов продумывать безопасный маршрут для короля.
            </p>
            <p> Самой важной и уникальной особенностью правил является абсолютный
                запрет на любые шахи. В этой вариации нельзя не только оставлять
                своего короля под ударом, но и объявлять шах монарху соперника.
                Любое действие, создающее прямую угрозу вражескому королю,
                строго запрещено, что вынуждает игроков выстраивать стратегию
                исключительно вокруг быстрого продвижения и умного маневрирования
                в обход чужих фигур.
            </p>
            <p> Отдельное правило предусмотрено для ничейного исхода, чтобы
                компенсировать стартовое преимущество белых. Если белые успешно
                доводят своего короля до финишной восьмой горизонтали, а черные
                тут же, своим следующим ответным ходом, делают ровно то же самое,
                партия объявляется ничьей. Любители этого формата активно
                поддерживают сообщество, вступая в специализированные команды
                для участия в тематических турнирах и совместного
                изучения тонкостей этой увлекательной гонки.
            </p>
        </div>
</ru>